1899 aasta aprilli kuu 29 päewal kinnitatud Ranna walla liikme Adojani N: 18 pool talu omanik Kaarel Jüri pg Reinholdi testament.
Kaarel Reinhold lubab oma pool, Adojani N: 18 talu, mis Ranna mõisa järel Kodawere kihelkonnas Jurjevi kreisis, kontrahti järele 13 taadrit 56 grossi suur ja endises Tartu kreiskohtus 21 mail 1873 N: 1976 kreposti raamatus tema, Reinholdi, ja Jaan Kreuse nime peale kinnitatud ja 1950 rubla eest ostetud terwe talu oma ainukese pojale Daawet Kaarli pg Reinholdile pärast oma surma päris omanduseks, kõige õigustega ja kohustustega, mis taluga ühes on seaduse ja kinnitatud kontrolli järel, nii sama ka kõige liikuwa warandusega, mis aga talus olemas on. Annab ka ühtlasi tänasest päewast saadik kõik omad õigused poja kätte selle tingimisega, et poeg teda ja tema abikaasat Leena Reinholdi Jagu tr. sünd. Loba nende elu otsani üles peab ja oma juures hoiab.
Kredit kassast  saadawa wõla wähendamise rahast peab Dawet oma Sõsarale Sohwile, kes Kaarel Kreussele Johani pg. mehele läinud, weel wiiskümmend rubla andma siis saab tütre jagu enne kaasa antud warandusega kokku kätte ja ei ole temal talust ega talu kraamist enam midagi nõuda ega saada.
Daawet Reinhold wõtab Tänades seda kingitust wastu, lubab isat ja ema surmani hoida ja sõsarale 50 rbla maksta.
Lepingu alla kirjutasiwad: Kaarel Reinholdi eest kes kirja ei oska, tema palwe pääle Jaan Kiisel ja Taawet Kaarli pg Reinhold. 
                                   Kohtueesistuja. J Reinhold
                                             Kirjutaja:   KSepp.
